\begin{aosachapter}{CMake}{s:cmake}{Bill Hoffman and Kenneth Martin}

%In 1999 the National Library of Medicine engaged a small company
%called Kitware to develop a better way to configure, build, and deploy
%complex software across many different platforms. This work was part
%of the Insight Segmentation and Registration Toolkit, or
%ITK\footnote{\url{http://www.itk.org/}}.  Kitware, the engineering
%lead on the project, was tasked with developing a build system that
%the ITK researchers and developers could use. The system had to be
%easy to use, and allow for the most productive use of the researchers'
%programming time. Out of this directive emerged CMake as a replacement
%for the aging autoconf/libtool approach to building software.  It was
%designed to address the weaknesses of existing tools while maintaining
%their strengths.

В 1999 году Национальная медицинская библиотека заказала небольшой компании, 
называющейся Kitware, разработать улучшенный способ конфигурирования, сборки и 
развертывания сложного программного обеспечения, предназначенный для большого 
количества различных платформ. Эта работа была частью проекта Insight Segmentation 
and Registration, или ITK (смотрите в конце статьи примечание 1). На компанию 
Kitware, играющую ведущую роль в проекте, было возложена разработка системы 
сборки приложений, которой могли бы пользоваться исследователи и разработчики 
проекта ITK. Система должна была быть простой в использовании и должна была 
помочь наиболее продуктивно использовать время, затрачиваемое исследователями 
на программирование. Согласно этой директиве появилась система CMake, которая 
заменила устаревающий подход с использованием autoconf/libtool, применявшийся 
при сборке программ. Система была разработана для того, чтобы преодолеть 
недостатки существующих инструментальных средств и при этом сохранить их преимущества.

%In addition to a build system, over the years CMake has evolved into a
%family of development tools: CMake, CTest, CPack, and CDash. CMake is
%the build tool responsible for building software. CTest is a test
%driver tool, used to run regression tests. CPack is a packaging tool
%used to create platform-specific installers for software built with
%CMake. CDash is a web application for displaying testing results and
%performing continuous integration testing.

Кроме того, что CMake является системой сборки, он в течение многих лет 
эволюционировал в семейство инструментальных средств: CMake, CTest, CPack и CDash. 
CMake является инструментом для сборки, предназначенным для создания программ. CTest - 
это инструментальный драйвер тестов, применяемый при запуске регрессионных тестов. 
CPack является упаковщиком, используемым при создании инсталляторов на конкретные 
платформы для программ, созданных с использованием CMake. CDash - это веб-приложение, 
предназначенное для отображения результатов тестирования и выполнения тестирования  
в технологии непрерывной сборки проектов. 

%\begin{aosasect1}{CMake History and Requirements}
\begin{aosasect1}{История создания CMake и предъявленные к нему требования}

%When CMake was being developed, the normal practice for a project was
%to have a configure script and Makefiles for Unix platforms, and
%Visual Studio project files for Windows. This duality of build systems
%made cross-platform development very tedious for many projects: the
%simple act of adding a new source file to a project was painful. The
%obvious goal for developers was to have a single unified build system.
%The developers of CMake had experience with two approaches of solving
%the unified build system problem.

Когда разрабатывался CMake, обычной практикой было использование в проекте 
конфигурационного скрипта и файлов Makefile для платформ Unix, а для Windows - 
проектных файлов Visual Studio. Такая двойственность систем сборки делала 
кросс-платформенную разработку во многих проектах очень утомительной: простое 
действие по добавлению в проект нового файла с исходным кодом оказывалось тяжелым 
делом. Очевидно, что разработчики хотели иметь единую унифицированную систему сборки. 
У разработчиков CMake был опыт двух подходов к решению проблемы унифицированной системы сборки.

%One approach was the VTK build system of 1999.  That system consisted
%of a configure script for Unix and an executable called \code{pcmaker}
%for Windows. \code{pcmaker} was a C program that read in Unix
%Makefiles and created NMake files for Windows.  The binary executable
%for \code{pcmaker} was checked into the VTK CVS system repository.  Several
%common cases, like adding a new library, required changing that source
%and checking in a new binary.
%Although this was a unified system in some sense, it had many
%shortcomings.

Первым подходом была система сборки VTK разработки 1999 года. Эта система состояла 
из конфигурационного скрипта для Unix и исполняемого модуля для Windows, называемого 
\code{pcmaker}. Программа \code{pcmaker}, которая была написана на языке C, читала файлы Makefile 
для платформ Unix и создавала файлы NMake - для Windows. Исполняемый модуль \code{pcmaker} 
помещался в репозиторий CVS системы VTK. В некоторых типичных случаях, например, при 
добавлении новой библиотеки, нужно было изменять исходный код этого модуля и новый 
двоичный модуль снова помещать в репозиторий. Хотя, в некотором смысле, это была 
унифицированная система, в ней было много недостатков.

%The other approach the developers had experience with was a
%\code{gmake} based build system for TargetJr.  TargetJr was a C++
%computer vision environment originally developed on Sun
%workstations. Originally TargetJr used the \code{imake} system to
%create Makefiles. However, at some point, when a Windows port was
%needed, the \code{gmake} system was created. Both Unix compilers and
%Windows compilers could be used with this \code{gmake}-based system.
%The system required several environment variables to be set prior to
%running \code{gmake}.  Failure to have the correct environment caused
%the system to fail in ways that were difficult to debug, especially
%for end users.

Другой подход, опыт применения которого был у разработчиков, состоял в 
использовании системы \code{gmake}, представляющей собой базовую систему сборки 
для системы TargetJr. Система TargetJr являлась средой машинного зрения, 
написанной на языке C++ и первоначально разработанной для рабочих станций 
фирмы Sun. Сначала в TargetJr при создании файлов Makefile использовалась 
система \code{imake}. Но, в какой-то момент, когда потребовался порт для Windows, 
была создана система \code{imake}. С этой системой, базирующейся на \code{imake}, можно 
было использовать как компиляторы для платформы Unix , так и компиляторы 
для Windows. Системе требовалось несколько переменных среды окружения, которые 
нужно было установить перед запуском \code{imake}. Неверная настройка среды окружения 
приводила к сбою в работе системы, причем такому, в котором было трудно 
разобраться, особенно - конечным пользователям.

%Both of these systems suffered from a serious flaw: they forced
%Windows developers to use the command line. Experienced Windows
%developers prefer to use integrated development environments (IDEs).
%This would encourage Windows developers to create IDE files by hand
%and contribute them to the project, creating the dual build system
%again.  In addition to the lack of IDE support, both of the systems
%described above made it extremely difficult to combine software
%projects. For example, VTK (\aosachapref{s:vtk}) had very few modules for reading images
%mostly because the build system made it very difficult to use
%libraries like libtiff and libjpeg.

Оба эти подхода страдали от серьезного недостатка: они заставляли разработчиков 
приложений для Windows использовать командную строку. Опытные разработчики 
предпочитают в Windows использовать интегрированные среды разработки (IDE). 
Это побуждало разработчиков приложений для Windows вручную создавать файлы 
IDE и добавлять их в проект, снова создавая двойную систему сборки. Кроме 
отсутствия поддержки среды IDE, в обоих подходах, описанных выше, было чрезвычайно 
трудно совмещать вместе различные программные проекты. Например, в VTK (\aosachapref{s:vtk}) 
было очень мало модулей чтения изображений, главным образом, из-за того, что в 
системе сборки было очень трудно пользоваться библиотеками, например, 
libtiff и libjpeg. 

%It was decided that a new build system would be developed for ITK and
%C++ in general. The basic constraints of the new build system would be
%as follows:

Было решено, что новая система сборки должна быть разработана для ITK и, в общем 
случае, для C++. Основные требования к новой системе сборки выглядели следующим образом

\begin{aosaitemize}

%  \item Depend only on a C++ compiler being installed on the system.
  \item Зависимость должна быть только от компилятора C++, установленного в системе.

%  \item It must be able to generate Visual Studio IDE input files.
  \item Должна быть возможность генерировать входные файлы для Visual Studio IDE.

%  \item It must be easy to create the basic build system targets,
%    including static libraries, shared libraries, executables, and
%    plugins.
  \item Должна быть возможность указывать системе сборки, что надо собрать - 
  статические библиотеки, разделяемые библиотеки, исполняемые модули или плагины. 

%  \item It must be able to run build time code generators.
  \item Должна быть возможность на этапе сборки запускать генераторы кода. 

%  \item It must support separate build trees from the source tree.
  \item Поддержка деревьев сборки должна быть отделена от поддержки дерева исходных кодов. 

%  \item It must be able to perform system introspection, i.e.,
%    be able to determine automatically what the target system
%    could and could not do.
  \item Должна быть возможность выполнять самопроверку системы, то есть 
  возможность автоматически определять, что сможет и что не сможет 
  делать система. 

%  \item It must do dependency scanning of C/C++ header files
%    automatically.
  \item Должно автоматически выполняться сканирование зависимостей по заголовочным файлам C/C++. 

%  \item All features would need to work consistently and equally well
%    on all supported platforms.
  \item Все функции должны работать слаженно и одинаково на всех поддерживающих платформах.    
    
%  \item All features would need to work consistently and equally well
%    on all supported platforms.
      
\end{aosaitemize}

%In order to avoid depending on any additional libraries and parsers,
%CMake was designed with only one major dependency, the C++ compiler
%(which we can safely assume we have if we're building C++ code). At the
%time, building and installing scripting languages like Tcl was difficult
%on many popular UNIX and Windows systems. It can still be an
%issue today on modern supercomputers and secured computers with no
%Internet connection, so it can still be difficult to build third-party
%libraries. Since the build
%system is such a basic requirement for a package, it was decided that no
%additional dependencies would be introduced into CMake. This
%did limit CMake to creating its own simple language, which is a choice
%that still causes some people to dislike CMake. However, at the time
%the most popular embedded language was Tcl. If CMake had been a
%Tcl-based build system, it is unlikely that it would have gained the
%popularity that it enjoys today.

Чтобы избежать зависимости от каких-либо дополнительных библиотек и анализаторов, 
CMake был спроектирован только с одной главной зависимостью — компилятором С++ 
(который, как мы можем с уверенностью предположить, у нас есть, если мы собираем 
код C++). В то время было трудно собирать и устанавливать скриптовые языки, например, 
Tcl, на многих популярных системах UNIX и Windows. Сегодня на современных суперкомпьютерах 
и защищенных компьютерах, у которых нет подключения к интернету, это все еще остается 
проблемой, поскольку все еще трудно собирать библиотеки сторонних разработчиков. Т.к. 
система сброки, как таковая, являлась главной задачей, было решено, что в CMake не будут 
добавляться какие-либо дополнительные зависимости. Из-за этих ограничений в CMake пришлось 
создать свой собственной простой язык, из-за которого некоторым все еще не нравится CMake. 
Впрочем, тогда самым популярным встроенным языком был Tcl. Если бы CMake был системой сборки 
на основе Tcl, то вряд ли бы он достиг той популярности, которой он обладает сегодня.

%The ability to generate IDE project files is a strong selling point
%for CMake, but it also limits CMake to providing only the features
%that the IDE can support natively.  However, the benefits of providing
%native IDE build files outweigh the limitations.  Although this
%decision made the development of CMake more difficult, it made the
%development of ITK and other projects using CMake much easier.
%Developers are happier and more productive when using the tools they
%are most familiar with.  By allowing developers to use their preferred
%tools, projects can take best advantage of their most important
%resource: the developer.

Возможность создавать проектные файлы IDE является сильной стороной CMake, 
но это также является ограничением CMake, поскольку поддерживаются только те 
возможности, которые изначально присутствуют в IDE. Впрочем, преимущества получения 
сборочных файлов для конкретной IDE перевешивают эти ограничения. Хотя такое решение 
сделало разработку CMake сложнее, оно существенно облегчило разработку ITK и других 
проектов, в которых применяется CMake. Разработчикам удобнее и продуктивнее работать 
с теми инструментальными средствами, с которыми они лучше знакомы. Благодаря тому, 
что разработчики пользуются инструментальными средствами, которым они отдают предпочтение, 
в проектах можно наилучшим образом использовать самый важный ресурс - разработчиков.

%All C/C++ programs require one or more of the following fundamental
%building blocks of software: executables, static libraries, shared
%libraries, and plugins. CMake had to provide the ability to create
%these products on all supported platforms. Although all platforms
%support the creation of those products, the compiler flags used to
%create them vary greatly from compiler to compiler and platform to
%platform.  By hiding the complexity and platform differences behind a
%simple command in CMake, developers are able to create them on
%Windows, Unix and Mac. This ability allows developers to focus on the
%project rather than on the details of how to build a shared library.

Всем программам C/C++ необходим один или несколько следующих сборочных 
блоков: исполняемые модули, статические библиотеки, разделяемые библиотеки и 
плагины. CMake должен был позволять создавать эти компонентов для всех поддерживаемых 
платформ. Несмотря на то, что создание таких компонентов поддерживается на всех 
платформах, флаги компилятора, которые используются при их создании, существенно 
различаются в зависимости от компиляторов и платформ. За счет того, что в CMake 
сложность и различие платформ скрыты в простой команде, разработчики могут создавать 
такие компоненты в Windows, Unix и Mac. Это позволяет разработчикам сосредоточиться 
на проекте, а не на деталях, связанных со сборкой разделяемой библиотеки. 

%Code generators provide added complexity to a build system.  From the
%start, VTK provided a system that automatically wrapped the
%C++ code into Tcl, Python, and Java by
%parsing the C++ header files, and automatically generating a wrapping
%layer.  This requires a build system that can build a C/C++ executable
%(the wrapper generator), then run that executable at build time to
%create more C/C++ source code (the wrappers for the particular
%modules).  That generated source code must then be compiled into
%executables or shared libraries. All of this has to happen within the
%IDE environments and the generated Makefiles.

В системе сборки дополнительная сложность связана с генераторами кода. 
В VTK с самого начала была предложена схема, в которой код на C++ автоматически 
помещается внутрь кода Tcl, Python и Java следующим образом: выполняется анализ 
заголовочных файлов C++ и автоматически создается слой-обертка. Для этого 
необходима система сборки, которая может собрать исполняемый модуль на C/C++ 
(генератор обвертки), а затем на этапе сборки запустить этот модуль и создать 
другой исходный код C/C++ (обертки для конкретных модулей). Затем этот сгенерированный 
исходный код должен быть откомпилирован в исполняемые модули или разделяемые библиотеки. 
Все это должно произойти в среде IDE и с использованием сгенерированных файлов Makefile.

%When developing flexible cross-platform C/C++ software, it is
%important to program to the features of the system, and not to the
%specific system. Autotools has a model for doing system introspection
%which involves compiling small snippets of code, inspecting and
%storing the results of that compile. Since CMake was meant to be
%cross-platform it adopted a similar system introspection technique.
%This allows developers to program to the canonical system instead of
%to specific systems. This is important to make future portability
%possible, as compilers and operating systems change over time.  For
%example, code like this:

Когда на C/C++ разрабатываются универсальные кросс-платформенное программы, важно 
программировать функциональные возможности системы, а не конкретную систему. 
В autotools есть модель для проведения самопроверки системы, которая состоит из 
компиляции небольших фрагментов кода, его проверки и запоминания результатов. 
Поскольку подразумевалось, что CMake должен был быть кросс-платформенным, в него 
вошла подобная технология самопроверки системы. Она позволяет разработчикам 
выполнять программирование для канонической системы, а не для конкретных систем. 
Это важно для достижения мобильности в будущем, поскольку со временем меняются 
как компиляторы, так и операционные системы. Например, следующий код: 

\begin{verbatim}
#ifdef linux
%// do some linux stuff
// делаем что-то для linux
#endif
\end{verbatim}

%\noindent Is more brittle than code like this:
\noindent менее устойчив, чем следующий код: 

\begin{verbatim}
#ifdef HAS_FEATURE
%// do something with a feature
// делаем что-то с помощью этой функции
#endif
\end{verbatim}

%Another early CMake requirement also came from autotools: the ability
%to create build trees that are separate from the source tree. This
%allows for multiple build types to be performed on the same source
%tree. It also prevents the source tree from being cluttered with build
%files, which often confuses version control systems.

Другое первоначальное требование к CMake также было взято из autotools: 
возможность создавать деревья сборки, которые будут отделены от дерева 
исходных кодов. Это позволяет для одного и того же дерева исходных кодов 
создавать несколько типов деревьев сборки. В результате предотвращается 
влияние деревьев сборки на дерево исходных кодов, что часто мешает работе 
систем контроля версий. 

%One of the most important features of a build system is the ability to
%manage dependencies. If a source file is changed, then all products
%using that source file must be rebuilt. For C/C++ code, the header
%files included by a \code{.c} or \code{.cpp} file must also be checked
%as part of the dependencies.  Tracking down issues where only some of
%the code that should be compiled actually gets compiled as a result of
%incorrect dependency information can be time consuming.

Одной из наиболее важных особенностей системы сборки является возможность 
управлять зависимостями. Если исходный файл изменен, то все программы, 
использующие этот исходный файл, должны быть пересобраны заново. Для кода 
C/C++ как часть зависимостей должны быть также проверены заголовочные файлы, 
включенные в файл .c или .cpp. Если не отслеживать случаи, когда в действительности 
должна компилироваться только часть кода, то из-за неверной информации о 
зависимостях может затрачиваться большое количество времени.

%All of the requirements and features of the new build system had to
%work equally well on all supported platforms. CMake needed to provide
%a simple API for developers to create complicated software systems
%without having to understand platform details. In effect, software
%using CMake is outsourcing the build complications to the CMake
%team. Once the vision for the build tool was created with the basic
%set of requirements, implementation needed to proceed in an agile way.
%ITK needed a build system almost from day one. The first versions of
%CMake did not meet all of the requirements set out in the vision, but
%they were able to build on Windows and Unix.

Все требования к новой системе сборки и ее функциональные возможности 
должны быть одинаково хорошо реализованы для всех поддерживаемых платформ. 
Необходимо, чтобы CMake был простым API, позволяющим разработчикам, не 
знающим особенностей платформы, создавать сложные программные системы. 
В сущности, программы, использующие CMake, перенаправляют в CMake всю сложность, 
связанную со сборкой. После того, как было создано общее представление об 
инструментальном средстве сборки и базовом наборе к нему требований, потребовалось 
достаточно гибко выполнить реализацию. В проекте ITK система сборки нужна была 
практически с первого дня. Первые версии CMake не отвечали всему набору 
требований это общего представления, но могли выполнять сборку на Windows и Unix. 

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{How CMake Is Implemented}
\begin{aosasect1}{Как реализован CMake How CMake Is Implemented}

%As mentioned, CMake's development languages are C and C++. To explain
%its internals this section will first describe the CMake process from
%a user's point of view, then examine its structures.

Как уже упоминалось, языками разработки пакета CMake являются C и C++. Чтобы 
объяснить его внутренние особенности, далее в настоящем разделе сначала 
описывается процедура использования CMake в том виде, как ее видит пользователь, 
а затем изучаются используемые в CMake структуры.

%\begin{aosasect2}{The CMake Process}
\begin{aosasect2}{The CMake Process}

%CMake has two main phases. The first is the ``configure'' step, in which
%CMake processes all the input given to it and creates an internal
%representation of the build to be performed. Then next phase is the
%``generate'' step. In this phase the actual build files are created.

Процедура использования CMake состоит из двух основных этапов. Во-первых, это шаг 
"конфигурирования", на котором пакет CMake обрабатывает все переданные ему входные 
данные и создает внутреннее представление сборки, которую нужно выполнить. Затем идет 
следующий этап - шаг "генерации". На этом этапе создаются файлы фактической сборки.

%\begin{aosasect3}{Environment Variables (or Not)}
\begin{aosasect3}{Переменные среды окружения (или не среды окружения)}

%In many build systems in 1999, and even today, shell level environment
%variables are used during the build of a project. It is typical that a
%project has a PROJECT\_ROOT environment variable that points to the
%location of the root of the source tree.  Environment variables are
%also used to point to optional or external packages. The trouble with
%this approach is that for the build to work, all of these external
%variables need to be set each time a build is performed. To solve this
%problem CMake has a cache file that stores all of the variables
%required for a build in one place. These are not shell or environment
%variables, but CMake variables. The first time CMake is run for a
%particular build tree, it creates a \code{CMakeCache.txt} file which
%stores all the persistent variables for that build. Since the file is
%part of the build tree, the variables will always be available to
%CMake during each run.

Во многих системах сборки в 1999 году и даже сегодня во время создания 
проекта используются переменные среды окружения командной оболочки. 
Закономерно, что в проекте есть переменная среды окружения PROJECT\_ROOT, 
которая указывает на местонахождение корня дерева исходных кодов. Переменные 
среды окружения также используются для указания на дополнительные или внешние 
пакеты. Трудность этого этого подхода в том, что для того, чтобы сборка 
проекта работала, нужно каждый раз, когда выполняется сборка, устанавливать 
значения всех этих внешних переменных. Чтобы решить эту проблему, в CMake есть 
кэш-файл, в котором в одном месте запомнены все переменные, необходимые для сборки. 
Они являются переменными CMake , а не переменными командной оболочки или среды 
окружения. Когда CMake запускается первый раз для конкретного дерева сборки, он 
создает файл \code{CMakeCache.txt}, в котором постоянно хранятся все переменные, 
необходимые для этой сборки. Поскольку этот файл является частью дерева сборки, 
переменные всегда будут доступны для CMake при каждом его запуске.

\end{aosasect3}

%\begin{aosasect3}{The Configure Step}
\begin{aosasect3}{Шаг конфигурирования}

%During the configure step, CMake first reads the \code{CMakeCache.txt}
%if it exists from a prior run.  It then reads \code{CMakeLists.txt},
%found in the root of the source tree given to CMake. During the
%configure step, the \code{CMakeLists.txt} files are parsed by the
%CMake language parser. Each of the CMake commands found in the file is
%executed by a command pattern object. Additional \code{CMakeLists.txt}
%files can be parsed
%during this step by the \code{include} and \code{add\_subdirectory}
%CMake commands.
%CMake has a C++ object for each of the commands that can be used in
%the CMake language. Some examples of commands are \code{add\_library},
%\code{if}, \code{add\_executable}, \code{add\_subdirectory}, and
%\code{include}. In effect, the entire language of CMake is implemented
%as calls to commands. The parser simply converts the CMake input files
%into command calls and lists of strings that are arguments to
%commands.

На шаге конфигурирования CMake сначала читает файл \code{CMakeCache.txt}, 
если тот существует после предыдущего запуска. Затем он читает файл \code{CMakeLists.txt}, 
который находится в корне дерева исходных кодов, переданных в CMake. На 
шаге конфигурирования файл \code{CMakeLists.txt}t анализируется анализатором 
языка CMake. Каждая команда CMake, обнаруженная в файле, выполняется объектом 
с образом команды. Кроме того, на этом шаге с помощью команд 
CMake \code{include} и \code{add\_subdirectory} может быть 
проанализирован файл \code{CMakeLists.txt}. В CMake для каждой 
команды, которая может использоваться в языке CMake, есть объект C++. 
Примерами таких команд являются команды  \code{add\_library}, \code{if}, 
\code{add\_executable}, \code{add\_subdirectory} и \code{include}. 
В сущности, весь язык CMake реализован в виде обращений к командам. 
Синтаксический анализатор просто преобразует входные файлы CMake в вызовы 
команд и списки строк, которые являются аргументами этих команд.

%The configure step essentially ``runs'' the user-provided CMake
%code. After all of the code is executed, and all cache variable values
%have been computed, CMake has an in-memory representation of the
%project to be built. This will include all of the libraries,
%executables, custom commands, and all other information required to
%create the final build files for the selected generator. At this
%point, the \code{CMakeCache.txt} file is saved to disk for use in
%future runs of CMake.

На шаге конфигурирования, по существу, "работает" код CMake, предоставленный 
пользователями. После того, как весь код будет выполнен и будут вычислены все 
значения кэш-переменных, в CMake будет запомненное представление проекта, который 
должен быть собран. В него будут включены все библиотеки, исполняемые модули, 
команды пользователя и вся другая информация, необходимая для создания окончательных 
файлов сборки для выбранного генератора. В этом момент файл \code{CMakeCache.txt} 
сохраняется на диске для использования при будущих запусках CMake. 

%The in-memory representation of the project is a collection of
%targets, which are simply things that may be built, such as
%libraries and executables. CMake also supports custom
%targets: users can define their inputs and outputs, and provide
%custom executables or scripts to be run at build time. CMake
%stores each target in a \code{cmTarget} object. These objects are
%stored in turn in the \code{cmMakefile} object, which is basically a
%storage place for all of the targets found in a given directory of the
%source tree. The end result is a tree of \code{cmMakefile} objects
%containing maps of \code{cmTarget} objects.

Запомненное представление проекта является набором целевых задач, определяющих 
просто то, что нужно собрать, например, библиотеки и исполняемые модули. В CMake 
также можно указывать пользовательские целевые задачи: пользователи могут 
определять свои собственные входные и выходные данные, а также предоставлять 
свои собственные исполняемые модули или скрипты, которые должны работать во 
время сборки. В CMake каждая целевая задача хранится в объекте \code{cmTarget}. 
Эти объекты хранятся, в свою очередь, в объекте \code{cmMakefile}, который, 
по существу, является местом хранения всех целевых задач, найденных в заданном 
каталоге дерева исходного кода. Итоговым результатом является дерево
 объектов \code{cmMakefile}, содержащих отображения объектов \code{cmTarget}.

\end{aosasect3}

%\begin{aosasect3}{The Generate Step}
\begin{aosasect3}{Шаг генерации}

%Once the configure step has been completed, the generate step can take
%place. The generate step is when CMake creates the build files for the
%target build tool selected by the user. At this point the internal
%representation of targets (libraries, executables, custom targets) is
%converted to either an input to an IDE build tool like Visual Studio,
%or a set of Makefiles to be executed by \code{make}. CMake's internal
%representation after the configure step is as generic as possible so
%that as much code and data structures as possible can be shared
%between different built tools.

Как только шаг конфигурирования будет завершен, происходит переход к 
шагу генерации. Шаг генерации — это этап, когда CMake создает файлы 
сборки для целевого инструментального средства сборки, выбранного 
пользователем. В этот момент внутреннее представление целевых задач 
(создание библиотек, исполняемых модулей, пользовательские целевые 
задачи) преобразуется либо во входные файлы сборочной инструментальной 
среды IDE, такой как Visual Studio, либо в набор файлов Makefile, который 
будут обработан командой make. Внутреннее представление, создаваемое 
CMake после шага конфигурирования, настолько обобщено, что один и тот 
же код и те же самые структуры данных могут максимальным образом 
использоваться различными инструментальными средствами сборки. 

%An overview of the process can be seen in \aosafigref{fig.cma.pro}.
Общий вид процедуры использования CMake приведен на \aosafigref{fig.cma.pro}. 

%\aosafigure[200pt]{../images/cmake/process.eps}{Overview of the CMake Process}{fig.cma.pro}
\aosafigure[200pt]{../images/cmake/process.eps}{ Общий вид процедуры использования CMake }{fig.cma.pro}

\end{aosasect3}

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{CMake: The Code}
\begin{aosasect2}{CMake: Код}

%\begin{aosasect3}{CMake Objects}
\begin{aosasect3}{Объекты CMake}

%CMake is an object-oriented system using inheritance, design patterns
%and encapsulation.  The major C++ objects and their relationships can
%be seen in \aosafigref{fig.cma.obj}.

CMake является объектно-ориентированной системой, в которой используется 
наследование, шаблоны проектирования и инкапсуляция. Основные объекты 
на C++ и их отношения приведены на \aosafigref{fig.cma.obj}.

%\aosafigureTop[350pt]{../images/cmake/objects.eps}{CMake Objects}{fig.cma.obj}
\aosafigureTop[350pt]{../images/cmake/objects.eps}{Объекты CMake}{fig.cma.obj}

%The results of parsing each \code{CMakeLists.txt} file are stored in
%the \code{cmMakefile} object. In addition to storing the information
%about a directory, the \code{cmMakefile} object controls the parsing
%of the \code{CMakeLists.txt} file. The parsing function calls an
%object that uses a lex/yacc-based parser for the CMake language.
%Since the CMake language syntax changes very infrequently, and lex and yacc
%are not always available on systems where CMake is being built, the
%lex and yacc output files are processed and stored in the
%\code{Source} directory under version control with all of the other
%handwritten files.

Результаты анализа каждого файла \code{CMakeLists.txt} хранятся в 
объекте \code{cmMakefile}. Объект \code{cmMakefile} не только хранит 
информацию о каталоге, но и управляет анализом файла \code{CMakeLists.txt}. 
Функция анализа обращается к объекту, который для анализа языка CMake 
обращается к синтаксическому анализатору на базе lex/yacc. Т.к. синтаксис 
языка CMake меняется не часто, а lex и yacc не всегда есть в системах, 
где CMake выполняет сборку, файлы, получаемые на выходе lex и yacc, 
обрабатываются и вместе со всеми другими файлами, созданными вручную, 
сохранятся в каталоге \code{Source} системы контроля версий. 

%Another important class in CMake is \code{cmCommand}. This is the base
%class for the implementation of all commands in the CMake
%language. Each subclass not only provides the implementation for the
%command, but also its documentation. As an example, see the
%documentation methods on the \code{cmUnsetCommand} class:

Другим важным классом в CMake является класс \code{cmCommand}. Это 
базовый класс реализации всех команд языка CMake. В каждом его подклассе 
не только реализуется команда, но и осуществляется ее документирование. 
В качестве примера взгляните на методы документирования в 
классе \code{cmUnsetCommand}: 

\pagebreak

\begin{verbatim}
virtual const char* GetTerseDocumentation()
{
    return "Unset a variable, cache variable, or environment variable.";
}

/**
 * More documentation.
 */

virtual const char* GetFullDocumentation()
{
    return
      "  unset(<variable> [CACHE])\n"
      "Removes the specified variable causing it to become undefined.  "
      "If CACHE is present then the variable is removed from the cache "
      "instead of the current scope.\n"
      "<variable> can be an environment variable such as:\n"
      "  unset(ENV{LD_LIBRARY_PATH})\n"
      "in which case the variable will be removed from the current "
      "environment.";
}
\end{verbatim}

\end{aosasect3}

%\begin{aosasect3}{Dependency Analysis}
\begin{aosasect3}{Анализ зависимостей}

%CMake has powerful built-in dependency analysis capabilities for
%individual Fortran, C and C++ source code files. Since Integrated
%Development Environments (IDEs) support and maintain file dependency
%information, CMake skips this step for those build systems. For IDE
%builds, CMake creates a native IDE input file, and lets the IDE handle
%the file level dependency information. The target level dependency information
%is translated to the IDE's format for specifying dependency information.

В CMake есть мощные встроенные средства анализа зависимостей для отдельных 
файлов исходного кода на языках Fortran, C и C++. Поскольку в интегрированных 
средах разработки (в IDE) есть свои собственные средства работы с 
информацией о зависимостях файлов, CMake для этих систем сборок пропускает 
шаг анализа зависимостей. В случае с IDE CMake создает входной файл, нативный 
для IDE, и предоставляет самой IDE обрабатывать информацию о зависимостях 
уровня файлов. Информация о зависимостях уровня целевой задачи преобразуется 
в формат IDE и добавляется к остальной информации о зависимостях.

%With Makefile-based builds, native make programs do not know how to
%automatically compute and keep dependency information up-to-date. For
%these builds, CMake automatically computes dependency information for
%C, C++ and Fortran files. Both the generation and maintenance of these
%dependencies are automatically done by CMake. Once a project is
%initially configured by CMake, users only need to run \code{make} and
%CMake does the rest of the work.

Что касается сборок, использующих файлы Makefile, то до сих пор нативная 
программа make не знает, как автоматически вычислять и сохранять информацию 
о зависимостях. Для этих сборок CMake автоматически вычисляет информацию о 
зависимостях для файлов на C, C++ и Fortran. Вычисление информации о зависимостях 
и поддержание ее в актуальном состоянии автоматически выполняется с помощью CMake. 
После того, как с помощью CMake проект будет первоначально сконфигурирован, 
пользователям нужно будет только запускать команду make, а остальную работу 
сделает CMake.

%Although users do not need to know how CMake does this work, it may be
%useful to look at the dependency information files for a project. This
%information for each target is stored in four files called
%\code{depend.make}, \code{flags.make}, \code{build.make}, and
%\code{DependInfo.cmake}.  \code{depend.make} stores the dependency
%information for all the object files in the directory.
%\code{flags.make} contains the compile flags used for the source files
%of this target. If they change then the files will be recompiled.
%\code{DependInfo.cmake} is used to keep the dependency information
%up-to-date and contains information about what files are part of the
%project and what languages they are in. Finally, the rules for
%building the dependencies are stored in \code{build.make}. If a
%dependency for a target is out of date then the depend information
%for that target will be recomputed, keeping the dependency information
%current. This is done because a change to a .h file could add a new
%dependency.

Хотя пользователям не требуется знать, как CMake выполняет эту работу, 
может оказаться полезным взглянуть в проекте на файлы с информацией о 
зависимостях. Для каждой целевой задачи эта информация хранится в 
следующих четырех файлах - \code{depend.make}, \code{flags.make}, 
\code{build.make} и \code{DependInfo.cmake}. В файле \code{depend.make} 
хранится информация о зависимостях для всех объектных файлов каталога. 
В файле \code{flags.make} хранятся флаги компиляции, используемые с 
исходными файлами для этой целевой задачи. Если они изменились, то 
файлы должны быть перекомпилированы. Файл \code{DependInfo.cmake} 
все еще используется для хранения информации о зависимостях и также 
содержит информацию о том, какие файлы являются частями проекта и 
какие в них используются языки. Наконец, правила для сборки зависимостей 
хранятся в файле \code{build.make}. Если зависимости для целевой задачи 
устарели, информация о зависимостях для данной целевой задачи будет 
перерасчитана заново и зависимости будут обновлены. Это делается из-за 
того, что любое изменение в любом файле .h может добавить новую зависимость.

\end{aosasect3}

%\begin{aosasect3}{CTest and CPack}
\begin{aosasect3}{CTest и CPack}

%Along the way, CMake grew from a build system into
%a family of tools for building, testing, and packaging
%software. In addition to command line \code{cmake}, and the CMake GUI
%programs, CMake ships with a testing tool CTest, and a packaging tool
%CPack. CTest and CPack shared the same code base as CMake, but are
%separate tools not required for a basic build.

По ходу дела CMake перерос из системы сборки проекта в семейство 
инструментальных средств, предназначенных для сборки, тестирования и 
создания пакетов программ. Кроме команды \code{cmake}, работающей из 
командной строки, и программ графического интерфейса CMake, CMake также 
поставляется в комплекте с инструментальным средством тестирования 
CTest и средством создания пакетов CPack. CTest и CPack используют 
тот же самый базовый код, что и CMake, но являются отдельными 
инструментами и для основной сборки проекта они не нужны. 

%The \code{ctest} executable is used to run regression tests. A project
%can easily create tests for CTest to run with the \code{add\_test}
%command. The tests can be run with CTest, which can also be used to
%send testing results to the CDash application for viewing on the web.
%CTest and CDash together are similar to the Hudson testing tool. They
%do differ in one major area: CTest is designed to allow a much more
%distributed testing environment.  Clients can be setup to pull source
%from version control system, run tests, and send the results to
%CDash. With Hudson, client machines must give Hudson ssh access to the
%machine so tests can be run.

Модуль \code{ctest} предназначен для запуска регрессионных тестов. В 
проекте можно легко с помощью команды \code{add\_test} создавать тесты 
для CTest. Тесты можно выполнить с помощью CTest, а результаты 
тестирования также можно с помощью CTest отправить в приложение 
CDash для просмотра их в интернете. CTest и CDash вместе аналогичны 
инструментальному средству тестирования Hudson. Самое главное их отличие 
в следующем: CTest поволяет выполнять тестирование в более разнообразных 
условиях. Клиентские системы можно настроить таким образом, что исходный 
код будет выбираться из системы контроля версий, затем будут выполняться 
тесты, а результат будет отправляться в приложение CDash. В случае 
с Hudson для того, чтобы можно было запускать тесты, на клиентских 
машинах нужно открывать доступ пакету Hudson по ssh.

%The \code{cpack} executable is used to create installers for
%projects. CPack works much like the build part of CMake: it interfaces
%with other packaging tools. For example, on Windows the NSIS packaging
%tool is used to create executable installers from a project. CPack
%runs the install rules of a project to create the install tree, which
%is then given to a an installer program like NSIS\@.  CPack also
%supports creating RPM, Debian \code{.deb} files, \code{.tar},
%\code{.tar.gz} and self-extracting tar files.

Модуль \code{cpack} предназначен для создания инсталляторов проектов. 
Пакет CPack работает почти также, как и та часть CMake, которая 
выполняет сборку: пакет взаимодействует с другими инструментальными 
средствами создания пакетов. Например, в Windows для создания в 
проекте самостоятельно запускаемых инсталляторов используется 
упаковщик NSIS. CPack запускает на выполнение инсталляционные правила 
проекта, в результате чего создается инсталляционное дерево, 
которое затем передается программе, создающей инсталляторы, 
например, NSIS\@. CPack также поддерживает создание файлов RPM, 
файлов \code{.deb} — для Debian, а также файлов \code{.tar}, 
\code{.tar.gz} и самораспаковывающихся файлов tar. 

\end{aosasect3}

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{Graphical Interfaces}
\begin{aosasect2}{Графические интерфейсыGraphical Interfaces}

%The first place many users first see CMake is one of CMake's user
%interface programs. CMake has two main user interface programs:
%a windowed Qt-based application, and a command line
%curses graphics-based application. These GUIs are
%graphical editors for the \code{CMakeCache.txt} file. They are
%relatively simple interfaces with two buttons, configure and
%generate, used to trigger the main phases of the CMake process. The
%curses-based GUI is available on Unix TTY-type platforms and
%Cygwin. The Qt GUI is available on all platforms.  The GUIs can be
%seen in \aosafigref{fig.cma.gui1} and \aosafigref{fig.cma.gui2}.

Первое, с чем сталкиваются многие пользователи, только что увидевшие CMake, это одна из программ пользовательского интерфейса CMake. В CMake есть два основных приложения пользовательского интерфейса: оконное приложение на базе Qt, а также приложение с текстовым интерфейсом, похожим на графический, работающее из командной строки. Эти графические интерфейсы используются в качестве графического редактора файла \code{CMakeCache.txt}. Это сравнительно простые интерфейсы с двумя кнопками - конфигурирование и генерация, используемыми для запуска основных этапов процесса CMake. Текстовый интерфейс доступен на Unix-платформах типа TTY и в Cygwin. Графический интерфейс Qt доступен на всех платформах. Примеры графического интерфейса приведены на \aosafigref{fig.cma.gui1} и \aosafigref{fig.cma.gui2}.

%\aosafigure[250pt]{../images/cmake/GUI1.eps}{Command Line Interface}{fig.cma.gui1}
\aosafigure[250pt]{../images/cmake/GUI1.eps}{Интерфейс командной строки }{fig.cma.gui1}

%\aosafigure[250pt]{../images/cmake/GUI2.eps}{Graphics-based Interface}{fig.cma.gui2}
\aosafigure[250pt]{../images/cmake/GUI2.eps}{Графический интерфейс}{fig.cma.gui2}

%Both GUIs have cache variable names on the left, and values on the
%right. The values on the right can be changed by the user to values
%that are appropriate for the build. There are two types of
%variables, normal and advanced. By default the normal variables are
%shown to the user. A project can determine which variables are
%advanced inside the \code{CMakeLists.txt} files for the project. This
%allows users to be presented with as few choices as necessary for a
%build.

В обоих вариантах графического интерфейса имена кэш-переменных размещены 
слева, а их значения - справа. Значения, указываемые справа, пользователь 
может заменить теми, которые подходят для конкретной сборки. Есть два 
набора переменных — обычный и расширенный. По умолчанию пользователю 
показывается обычный набор переменных. В проекте в файлах 
\code{CMakeLists.txt} можно указать, какие переменные будут входить 
в расширенный набор переменных. Этот подход позволяет предложить 
пользователю несколько вариантов, выбираемых для конкретной сборки.

%Since cache values can be modified as the commands are executed, the
%process of converging on a final build can be iterative. For example,
%turning on an option may reveal additional options. For this reason,
%the GUI disables the ``generate'' button until the user has had a
%chance to see all options at least once. Each time the configure
%button is pressed, new cache variables that have not yet been
%presented to the user are displayed in red. Once there are
%no new cache variables created during a configure run, the generate
%button is enabled.

Поскольку по мере того, как выполняются команды, значения кэш-переменных 
могут изменяться, процесс приближения к финальной сборке может быть 
итеративным. Например, включение некоторых параметров может потребовать 
использовать другие параметры. По этой причине в графическом интерфейсе 
кнопка "генерации" остается отключенной до тех пор, пока у пользователя 
не будет иметься возможности, по крайней мере, один раз увидеть все 
параметры. Каждый раз, когда нажимается кнопка конфигурирования, 
новые кэш-переменные, которые еще не были показаны пользователю, 
отображаются красным цветом. После того, как во время конфигурирования 
будут созданы все новые кэш-переменные, будет включена кнопка генерации.

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{Testing CMake}
\begin{aosasect2}{Тестирование CMake}

%Any new CMake developer is first introduced to the testing process
%used in CMake development. The process makes use of the CMake family
%of tools (CMake, CTest, CPack, and CDash).  As the code is developed
%and checked into the version control system, continuous integration
%testing machines automatically build and test the new CMake code using
%CTest. The results are sent to a CDash server which notifies
%developers via email if there are any build errors, compiler warnings,
%or test failures.

Любой новый разработчик CMake сначала знакомится с процессом тестирования, 
используемым при разработке CMake. В этом процессе задействовано семейство 
инструментальных средств CMake (CMake, CTest, CPack и CDash). Как только 
код разработан и помещен в систему контроля версий, машины, выполняющие 
тестирование в процессе непрерывной сборки проекта, автоматически 
выполняют сборку и с помощью пакета CTest тестируют новый код CMake. 
Результаты отсылаются на сервер CDash, который в случае, если есть ошибки 
сборки, предупреждения компилятора или если тест прошел неудачно, 
уведомляет об этом разработчиков по электронной почте.

%The process is a classic continuous integration testing system. As new
%code is checked into the CMake repository, it is automatically tested
%on the platforms supported by CMake. Given the large number of
%compilers and platforms that CMake supports, this type of testing
%system is essential to the development of a stable build system.

Это классическая схема тестирования, используемая при непрерывной сборке 
проекта. Как только новый код помещается в репозиторий CMake, он автоматически 
тестируется на платформах, поддерживаемых в CMake. Если учесть огромное 
количество компиляторов и платформ, поддерживаемых в CMake, то такая схема 
тестирования является весьма важной для разработки стабильной системы сборки.

%For example, if a new developer wants to add support for a new
%platform, the first question he or she is asked is whether they can
%provide a nightly dashboard client for that system. Without constant
%testing, it is inevitable that new systems will stop working after
%some period of time.

Например, если новый разработчик захочет добавить поддержку новой платформы, 
то первый вопрос, который ему будет задан — может ли обеспечить непрерывную 
работу клиентской программы CMake для этой системы. Без постоянного 
тестирования новая система через некоторое время неизбежно перестанет работать. 

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Lessons Learned}
\begin{aosasect1}{Усвоенные уроки}

%CMake was successfully building ITK from day one, and that was the
%most important part of the project. If we could redo the development
%of CMake, not much would change. However, there are always things that
%could have been done better.

CMake с самого первого дня успешно использовался при сборке проекта ITK, 
и это было самой важной частью проекта. Если бы мы могли снова повторить 
разработку CMake, то мало что следовало бы изменить. Тем не менее, всегда 
есть то, что можно было бы сделать лучше.

%\begin{aosasect2}{Backwards Compatibility}
\begin{aosasect2}{Обратная совместимость}

%Maintaining backwards compatibility is important to the CMake
%development team. The main goal of the project is to make building
%software easier. When a project or developer chooses CMake for a build
%tool, it is important to honor that choice and try very hard to not
%break that build with future releases of CMake. CMake 2.6 implemented
%a policy system where changes to CMake that would break existing
%behavior will warn but still perform the old behavior. Each
%\code{CMakeLists.txt} file is required to specify which version of
%CMake they are expecting to use.  Newer versions of CMake might warn,
%but will still build the project as older versions did.

Поддержка обратной совместимости очень важна для команды разработчиков 
CMake. Основной целью проекта является сделать проще сборку программ. 
Когда команда проекта или разработчик выбирают CMake в качестве 
инструмента сборки, важно уважать этот выбор и нужно очень постараться, 
чтобы сборку можно было бы продолжать выполнять с помощью последующих 
релизов CMake. В CMake 2.6 реализована политика, что в случае, если 
предполагается, что некоторое поведение системы устарело, об этом следует 
выдавать предупреждение, но в системе само такое устаревшее поведение 
должно поддерживаться. В каждом файле \code{CMakeLists.txt} следует 
указать, какую предполагается использовать версию CMake. Новые версии 
CMake могут выдавать предупреждения, но они все равно должны собирать 
проект так, как это делалось в старых версиях.

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{Language, Language, Language}
\begin{aosasect2}{Язык, язык, язык}

%The CMake language is meant to be very simple. However, it is one of
%the major obstacles to adoption when a new project is considering
%CMake. Given its organic growth, the CMake language does have a few
%quirks. The first parser for the language was not even lex/yacc based
%but rather just a simple string parser. Given the chance to do the
%language over, we would have spent some time looking for a nice
%embedded language that already existed. Lua is the best fit that might
%have worked. It is very small and clean. Even if an external language
%like Lua was not used, I would have given more consideration to the
%existing language from the start.

Предполагалось, что язык CMake должен быть очень простым. Тем не менее, 
он является одним из основных препятствий, когда в новом проекте 
принимается решение об использовании CMake. С языком CMake в процессе 
его естественного роста были несколько интересных моментов. Первый 
синтаксический анализатор языка был создан даже не на базе lex/yacc, 
а был простым анализатором строк. Когда появился шанс расширить язык, 
мы потратили некоторое время на поиск хорошего встроенного языка среди 
уже имеющихся языков. Лучшим вариантом для работы оказался язык Lua. 
Это очень маленький и ясный язык. Даже если бы не использовался сторонний 
язык, похожий на Lua, мне надо было с самого начала больше внимания 
уделять существующему языку. 

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{Plugins Did Not Work}
\begin{aosasect2}{Плагины не работают}

%To provide the ability for extension of the CMake language by
%projects, CMake has a plugin class. This allows a project to create
%new CMake commands in C. This sounded like a good idea at
%the time, and the interface was defined for C so that different
%compilers could be used. However, with the advent of multiple API
%systems like 32/64 bit Windows and Linux, the compatibility of plugins
%became hard to maintain. While extending CMake with the CMake language
%is not as powerful, it avoids CMake crashing or not being able
%to build a project because a plugin failed to build or load.

Чтобы в проектах можно было расширять возможности языка CMake, в 
CMake есть класс плагинов. Он позволяет в проекте на языке C создавать 
новые команды CMake. На тот момент такой подход казался правильным и для 
того, чтобы можно было пользоваться другими компиляторами, был определен 
интерфейс языка C. Но с появлением большого количества систем API, например, 
для 32/64-разрядных Windows и Linux, совместимость плагинов стало поддерживать 
трудно. Несмотря на то, что расширение языка CMake с помощью самого CMake 
является не столь мощным средством, оно позволяет избежать ситуаций, 
когда CMake перестает работать или не может собрать проект из-за того, 
что плагин не удалось собрать или загрузить.

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{Reduce Exposed APIs}
\begin{aosasect2}{Ограничение распространения API}

%A big lesson learned during the development of the CMake project is
%that you don't have to maintain backward compatibility with something
%that users don't have access to. Several times during the development
%of CMake, users and customers requested that CMake be made into a
%library so that other languages could be bound to the CMake
%functionality. Not only would this have fractured the CMake user
%community with many different ways to use CMake, but it would have
%been a huge maintenance cost for the CMake project.

Важный урок, усвоенный в процессе разработки проекта CMake, состоит 
в том, что вы не должны поддерживать обратную совместимость с тем, к 
чему пользователи не должны получать доступ. Несколько раз в ходе 
разработки CMake пользователи и заказчики просили, чтобы CMake был 
преобразован в библиотеку для того, чтобы функциональные возможности 
CMake можно было бы добавить к другим языкам. Это бы не только разрушило 
сообщество пользователей CMake из-за того, что возникло бы множество способов 
применения CMake, но также чрезмерно увеличило бы затраты на техническое 
обслуживание проекта CMake. 

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

\end{aosachapter}
